[Yellow-flathead-screwdriver.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yellow-flathead-screwdriver.jpg "fig:Yellow-flathead-screwdriver.jpg")
[Driver_tools.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Driver_tools.jpg "fig:Driver_tools.jpg")
[Jeweler's-screwdriver-set-bright.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jeweler's-screwdriver-set-bright.jpg "fig:Jeweler's-screwdriver-set-bright.jpg")
[Swiss_Army_Knife_with_screwdriver.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Swiss_Army_Knife_with_screwdriver.jpg "fig:Swiss_Army_Knife_with_screwdriver.jpg")\]\]
**-{zh-cn:螺钉旋具;zh-tw:螺絲起子}-**，也常称作-{zh;zh-hans;zh-hant|**-{zh-cn:螺丝起子;zh-tw:螺釘旋具}-**、**螺絲批**、**螺絲刀**或**改锥**}-等，是用以旋紧或旋松[螺钉的工具](../Page/螺钉.md "wikilink")。主要有一字（負號）和十字（正號）兩種。

螺絲起子又有區分為傳統螺絲起子（）和棘輪螺絲起子（）。傳統螺絲起子是由一個塑膠手把外加一個可以鎖螺絲的鐵棒，而棘輪螺絲起子則是由一個塑膠手把外加一個棘輪機構。後者讓鎖螺絲的鐵棒可以順時針或逆時針空轉，藉由空轉的機能達到促進鎖螺絲的效率，而不需逐次將動力驅動器（手）轉回原本的位置。

## 用法

將螺絲批擁有特化形狀的端頭對準[螺絲的頂部凹坑](../Page/螺絲.md "wikilink")，固定，然後開始旋轉手柄。

根據規格標準，順時針方向旋轉為嵌緊；逆時針方向旋轉則為鬆出。

一字螺絲批可以應用於十字[螺絲](../Page/螺絲.md "wikilink")。但十字[螺絲擁有較強的抗變形能力](../Page/螺絲.md "wikilink")。

## 種類

### 普通螺絲批

就是頭柄造在一起的螺絲批，容易準備，只要拿出來就可以使用，但由於螺絲有很多種不同長度和粗度，有時需要準備很多枝不同的螺絲批。

### 組合型螺絲批

[Multi-bit_screwdriver.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Multi-bit_screwdriver.jpg "fig:Multi-bit_screwdriver.jpg")
一種把螺絲批頭和柄分開的螺絲批，要安裝不同類型的螺絲時，只需把螺絲批頭換掉就可以，不需要帶備大量螺絲批。好處是可以節省空間，卻容易遺失螺絲批頭。

### 電動螺絲批

[Easy_drill.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Easy_drill.JPG "fig:Easy_drill.JPG")
[電動螺絲批](../Page/电钻.md "wikilink")，顧名思義就是以電動[馬達代替人手安裝和移除螺絲](../Page/馬達.md "wikilink")，通常是組合螺絲批。

### 电动冲击起子

[Ryobi_impact_driver.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ryobi_impact_driver.JPG "fig:Ryobi_impact_driver.JPG")
[冲击起子是一种以每秒数百次高强度的脉冲式扭力](../Page/冲击起子.md "wikilink")，施加于钻头来打长度超过5厘米的螺丝的电动工具。

### 氣動螺絲起子

氣動螺絲批，顧名思義就是以壓縮空氣帶動[馬達代替人手安裝和移除螺絲](../Page/馬達.md "wikilink")。

### 手推式螺絲起子

[Spiral-screwdriver.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spiral-screwdriver.jpg "fig:Spiral-screwdriver.jpg")是少數幾種以逆反方式使用[螺旋機制的工具](../Page/螺旋_\(簡單機械\).md "wikilink")，將直線運動變換為旋轉運動。這工具的螺旋線型螺紋具有很大的螺距。將螺絲起子的尖端對入[螺絲釘的頂部凹坑](../Page/螺絲釘.md "wikilink")，朝著螺絲釘方向施加壓力，軸桿會旋轉，從而扭轉螺絲釘。\]\]
少數幾種螺旋機械，例如[手推式螺絲起子](../Page/螺絲起子.md "wikilink")（一種靠人力為動力來源的鑽孔器），以逆反方式使用螺旋。假設，對著軸桿施加軸向負載力，則螺桿會旋轉。

### 鐘錶起子

包含：一字、十字、星型、六角的工具 屬於精密起子，常用在修理手帶型鐘錶，故有此一稱。

### 小金剛螺絲起子

頭柄及身長尺寸比一般常用之螺絲起子小，非鐘錶起子。

### 星型起子

起子的頭端呈現五角或六角星形等，適用於精密儀器、手機、遊樂器等星型特殊螺絲。

## 替代品

當人們在沒有螺絲批的情況下而需要鬆緊[螺絲時](../Page/螺絲.md "wikilink")，尋找替代品通常是：

  - [指甲](../Page/指甲.md "wikilink")
  - [手指的](../Page/手指.md "wikilink")[摩擦力](../Page/摩擦力.md "wikilink")（只能僅僅轉入或在剛鬆時轉出螺絲，用力過度易受創傷而沒有實際轉動）
  - [指甲銼刀](../Page/指甲銼刀.md "wikilink")
  - [瑞士軍刀](../Page/瑞士軍刀.md "wikilink")
  - [尺](../Page/尺.md "wikilink")（金屬製而薄身更佳）
  - [硬幣](../Page/硬幣.md "wikilink")（以單位為[角或](../Page/角_\(貨幣\).md "wikilink")[分的較高效率](../Page/分_\(貨幣\).md "wikilink")）
  - [鑰匙](../Page/鑰匙.md "wikilink")（以薄身及具有尖銳突出的形狀更佳，但可能使鑰匙上突紋崩缺）
  - [美工刀](../Page/美工刀.md "wikilink")
  - [剪刀](../Page/剪刀.md "wikilink")

## 參看

  - [內六角扳手](../Page/內六角扳手.md "wikilink")，又名六角匙，與螺絲批一樣也是對付[螺絲的](../Page/螺絲.md "wikilink")[工具](../Page/工具.md "wikilink")。
  - [螺絲](../Page/螺絲.md "wikilink")

[Category:工具](../Category/工具.md "wikilink")
[Category:螺絲](../Category/螺絲.md "wikilink")